\chapter{Simulações}
\label{chapter:simulacoes}
Esse capítulo objetiva demonstrar que o cumprimento das metas planejadas para os
indicadores pode ser maximizado em ambientes adversos por meio de
replanejamentos. Para isso, simulou-se a execução das agendas planejadas pelo
Agente Mateus em um ambiente virtual de atendimentos considerando diferentes
cenários para a evolução dos atendimentos em um intervalo de tempo compatível
com um ano de planejamento. Dessa forma, o capítulo está dividido em três
seções. A primeira apresenta o ambiente virtual de atendimentos ilustrando como
se dão os eventos negativos que desviam o planejamento no contexto de uma agenda
mensal. Na segunda é explanado a forma como o ambiente virtual de atendimentos
evolui durante um período de tempo correspondente a um ano de planejamento e,
para tanto, criou-se uma simulação considerando diferentes cenários com os
eventos negativos acontecendo de maneira estocástica. Por fim, a terceira seção
objetiva mostrar e discutir os resultados alcançados.

\section{Ambiente virtual de atendimentos baseado em artefato}

Um serviço alocado estrategicamente em uma agenda torna-se efetivamente um
atendimento quando o mesmo é executado por um profissional em algum ambiente.
Um ambiente virtual de atendimentos deve simular a execução de uma agenda mensal
qualquer. Para isso, o ambiente virtual criado na presente pesquisa considera
duas estruturas idênticas de agendas (estabelecida pela Equação
\ref{eq:agendaMensal}) que representam, respectivamente, as agendas planejadas e
os atendimentos simulados. O ambiente possui além disso duas propriedades
observáveis por agentes que representam (1) a ocorrência de eventos negativos
que atrapalham a execução das agendas planejadas e (2) uma estrutura para
indicar o exato momento (semana, dia e instante $k$) da evolução do ambiente. Na
Figura \ref{fig:ambienteAtendimento} é possível visualizar o ambiente virtual
criado.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{chapters/fig/ambienteAtendimento}
\caption{Modelo visual para o Ambiente Virtual de Atendimentos. Fonte:
primária.}
\label{fig:ambienteAtendimento}
\end{figure}

A operação $Simular$ é uma ação externa (motivada por agentes) que
autoriza o início da simulação, transformando os serviços planejados em
atendimentos simulados. A simulação aplica os serviços encontrados nas agendas
planejadas da estrutura de agenda na estrutura ``espelho'' que representa os
atendimentos simulados, considerando a ocorrência de eventos.
Dessa forma é possível simular eventos negativos capazes de desviar a execução
dos serviços planejados e, consequentemente, prejudicar os indicadores do PMAQ. A
Figura \ref{fig:exemploDesvio} exemplifica a ocorrência dos eventos e demonstra
como acontecem os desvios nos serviços planejados.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.61]{chapters/fig/exemploDesvio}
\caption{Exemplo de desvio na execução de um atendimento planejado. Fonte:
primária.}
\label{fig:exemploDesvio}
\end{figure}

A operação $Gerar\_eventos$ usa eventos associados à cada serviço ofertado para,
durante a simulação dos atendimentos, dispara-los aleatoriamente ou
estocasticamente, dependendo do serviço planejado para o instante $k$ e do
cenário a ser simulado. Para as simulações propostas nessa pesquisa usaram-se
alguns eventos organizados conforme a Tabela \ref{tab:eventos}. É fundamental
esclarecer que a lista dos eventos foi idealizada a partir de observações e
análise de documentos (livros de ocorrências) de uma unidade básica de saúde do
munícipio de Viçosa do Ceará.

A $Funcao\_evolucao$ corresponde à forma como o ambiente simulado de
atendimentos evolui em função do tempo. Cada transição do ambiente marca uma
evolução de um momento $m$, constituído por instantes $k$, dias e semanas. O
ciclo completo da evolução do ambiente denota o final de um mês de atendimentos
simulados. No Algoritmo \ref{alg:simulacaoGeral} é possível perceber
genericamente como o ambiente evolui. Em uma visão simplificada do processo
evolucionário do ambiente nota-se que para cada momento do mês correspondente à
simulação o serviço alocado na agenda planejada é executado (alocado) na agenda
simulada (dos atendimentos), caso nenhum evento negativo aconteça.

É importante destacar que nas simulações, durante o processo de alocação dos
serviços na agenda dos atendimentos simulados, foram realizados dois grupos de
testes. No primeiro, retratado pelo Algoritmo \ref{alg:simulacaoGeral}, nenhum
serviço alternativo em relação ao que foi planejado será executado caso um
evento aconteça. No segundo, demonstrado pelo Algoritmo
\ref{alg:simulacaoGeralAlternativa}, um serviço alternativo foi alocado na
agenda de atendimentos simulados caso um evento aconteça. Dessa forma, os
eventos possibilitam retratar fatores do mundo real para observar o
comportamento dos indicadores em relação às metas e ao planejamento proposto. Os
serviços alternativos associados à cada evento e a cada serviço originalmente
planejado podem ser vistos no Apêndice \ref{apendice:servicosAlternativos}.

\begin{table}[h!] \centering
\caption{Os eventos negativos agrupados por serviços ofertados$^1$.}
\label{tab:eventos}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c}
\hline \textbf{Serviço Ofertado} & \textbf{Eventos} \\

\hline Atendimento de Pré-natal & Ausência de médico ou enfermeiro \\
~      & Problemas com o detector fetal \\
~      & Ausência da gestante    \\

\hline Prevenção do câncer ginecológico        & Problemas no equipamento (foco)\\
~      & Ausência de enfermeiro \\
~      & Ausência de eletricidade \\
~      & Ausência de material para coleta \\
~      & Ausência da usuária \\

\hline Visitas domiciliares & Ausência de médico e/ou enfermeiro \\
~      & Problema no veículo para transporte da equipe \\
~      & Ausência de Agentes Comunitários de Saúde (ACS) \\

\hline Consulta de puericultura & Ausência da criança \\
~      & Ausência de médico ou enfermeiro \\

\hline Consulta médica & Ausência de médico \\

\hline Consulta de Hipertensos e Diabéticos    & Ausência de médico ou enfermeiro \\
~      & Ausência do usuário \\

\hline Ação coletiva de escovação    & Ausência de odontólogo \\
dental supervisionada      & Problemas com materiais \\
~      & Ausência de ACS \\
~      & Problema no veículo para transporte da equipe \\

\hline Consulta Odontológica & Ausência de odontólogo \\
~      & Ausência de ASB \\
~      & Ausência de eletricidade \\
~      & Problemas com materiais \\
~      & Problemas no equipamento odontológico \\

\hline Consulta Odontológica à gestante        & Ausência de odontólogo \\
~      & Ausência de gestante \\
~      & Ausência de ASB \\
~      & Ausência de eletricidade \\
~      & Problemas com materiais \\
~      & Problemas no equipamento odontológico \\

\hline Consulta de enfermagem                  & Ausência de enfermeiro \\
~      & Ausência de usuário \\

\hline Vigilância (tuberculose e hanseníase)   & Ausência de médico ou enfermeiro \\
~      & Ausência de ACS \\
~      & Falta de medicamentos \\
~      & Ausência de usuários \\
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Visão geral sobre a evolução do ambiente de atendimentos em um
cenário SEM serviços alternativos}
\begin{algorithmic}
\STATE \textbf{contexto}: AgendasEquipe agendasPlanejadas
\STATE \textbf{declare} atendimentosSimulados: AgendasEquipe
\FOR{\textbf{cada} Momento $m \in agendasPlanejadas.getMomentos()$}
\IF{ aconteceu um evento }
\STATE não realize o serviço planejado (aplicar NULL para o
mesmo momento em\\ atendimentosSimulados)
\ELSE
\STATE realize o serviço planejado (aplicar o serviço na
agenda atendimentosSimulados no mesmo momento)
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\label{alg:simulacaoGeral}
\end{algorithm}

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Visão geral sobre a evolução do ambiente de atendimentos em um
cenário COM serviços alternativos}
\begin{algorithmic}
\STATE \textbf{contexto}: AgendasEquipe agendasPlanejadas
\STATE \textbf{declare} atendimentosSimulados: AgendasEquipe
\FOR{\textbf{cada} Momento $m \in agendasPlanejadas.getMomentos()$}
\IF{ aconteceu um evento }
\IF{ existe um serviço alternativo associado ao planejado }
\STATE realize um dos possíveis serviços alternativos
associados (aplicar o serviço alternativo na agenda atendimentosSimulados no mesmo
momento)
\ELSE
\STATE não realize o serviço planejado (aplicar NULL para o
mesmo momento em\\ atendimentosSimulados)
\ENDIF
\ELSE
\STATE realize o serviço planejado (aplicar o serviço na
agenda atendimentosSimulados no mesmo momento)
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\label{alg:simulacaoGeralAlternativa}
\end{algorithm}



\section{Simulação de cenários com eventos estocásticos}
Para simular diferentes cenários de evolução do ambiente de atendimentos,
con\-si\-de\-rou-se que as agendas mensais são estáticas em relação à remarcação
de atendimentos que ocorrem no mesmo mês. Isso deu-se por conta de uma
dificuldade presente no ambiente real em reagendar os pacientes em um curto
período de tempo. De forma análoga aos testes sobre o planjemanento (Capítulo
\ref{chapter:abordagem}), todas as simulações foram realizadas em um único
computador e executada trinta vezes, gerando assim uma amostra dos dados sobre
cada cenário. Os testes estatísticos desse capítulo objetivaram verificar se a
similaridade estatística entre os dados das simulações, em qualquer uma das
execuções, poderiam ser comparados com um nível de significância de 95\% em
relação à média dos dados produzidos em cada cenário. Todo o procedimento para
análise e teste estatístico assemelha-se ao descrito na Seção
\ref{sec:execucaoETeste}.% e, para tanto, também utilizou-se a ferramenta de
% computação estatística R \cite{gentleman2009r}.

O fluxo geral da arquitetura proposta para a simulação dos cenários pode ser
visualizado na Figura \ref{fig:fluxoSimples}. Na proposta, um Agente de
Simulação assume o papel da Equipe e coordena a configuração das variáveis que
determinam as demandas e metas. Além disso, o agente interage com o Ambiente de
Atendimentos coordenando todos os ciclos da simulação, independente do número de
meses que serão gerados.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/fig/fluxoSimulacaoFinal}
\caption{Fluxo para a simulação de atendimentos. Fonte:
primária.}
\label{fig:fluxoSimples}
\end{figure}

Assim, foram criados cinco cenários para os dois grupos de testes (com e sem
serviços alternativos) com diferentes formas de aplicação dos eventos negativos
na simulação dos atendimentos. Nesse momento, objetivou-se nos testes dos
cenários a observação do comportamento dos indicadores diante da influência dos
eventos em um ciclo de evolução equivalente à um mês de planejamento/simulação
sem que o replanejamento das metas fosse efetuado pelo Agente Robin Hood, pois
para atuar, o Agente Robin Hood necessita de um período de tempo superior a um
mês. Em todos os cenários o Agente Mateus usou coqmo configuração de recursos
humanos a instância (3), identificada e apresentada no Capítulo \ref{chapter:abordagem}
como a mais adequada dentre todas as contidas na Tabela \ref{tab:sumarioTestes}
para o cenário populacional apresentado pela Tabela \ref{tab:valoracao}.

\subsection{Cenário 1: O cenário de controle}
O Cenário 1 visa mostrar a independência dos cálculos dos indicadores entre as
agendas planejadas e simuladas. O ambiente de atendimentos evolui alocando
\textbf{aleatoriamente} os serviços, ignorando completamente a agenda planejada
e os serviços alternativos e, por isso, é chamado de ``cenário de controle'',
pois qualquer mudança no planejamento não deverá afetar cenário atual. O
Algoritmo \ref{alg:cenario1} mostra a forma com o ambiente evolui.

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Evolução do ambiente de atendimentos no cenário 1}
\begin{algorithmic}
\STATE \textbf{contexto}: AgendasEquipe agendasPlanejadas
\STATE \textbf{declare} atendimentosSimulados: AgendasEquipe
\FOR{\textbf{cada} Momento $m \in agendasPlanejadas.getMomentos()$}
\STATE atendimentosSimulados.setServico($servico$ $aleatorio$,
$m$)
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\label{alg:cenario1}
\end{algorithm}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.46]{chapters/fig/resultado-sim1-c1}
\caption{Indicadores após simulação no cenário 1. Fonte:
primária.}
\label{fig:sim1-c1}
\end{figure}

Os resultados da simulação nesse cenário mostram um desvio em torno de 80\% no
planejamento dos serviços. Percebeu-se também que, eventualmente, metas podem
ser alcançadas. A Figura \ref{fig:sim1-c1} traz um gráfico com os valores
gerados entre as metas, os atendimentos planejados e os simulados no cenário
corrente. É possíel concluir em tal cenário que a não utilização de uma
estratégia inteligente para realização de atendimentos, dificilmente conduz ao
cumprimento de metas e, quando sim, poucas (aleatoriamente) são atingidas.
Assim, uma equipe que realize atendimentos diários conforme uma demanda
livre, ignorando seus planejamentos, possivelmente irá
valorar seus indicadores como apresentado no gráfico. 

Em qualquer cenário o gráfico possuirá as metas configuradas a partir
da atuação do Agente de Simulação no ambiente de Demandas. Os indicadores
planejados advém do Ambiente das Agendas geradas por meio das ações do Agente
Mateus, enquanto que os indicadores simulados surgem durante a evolução do
Ambiente de Atendimento. Os dois tipos de indicadores (planejados e simulados)
são calculados pelo Agente Monica PMAQ e registrados no Ambiente de Mensagens. Objetivando
visualizar os dados gerados, foram plotados gráficos para cada cenário de
evolução do ambiente, demonstrados a seguir.


\subsection{Cenário 2: Probabilidade fixa}
No Cenário 2, o ambiente de atendimento evolui alocando os serviços na agenda
simulada conforme o planejamento, considerando uma probabilidade única de 30\%
para que ocorra um evento qualquer associado ao serviço ofertado em cada momento
da evolução. O Algoritmo \ref{alg:cenario2} expõe o funcionamento do cenário com
ou sem os serviços alternativos.

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Evolução do ambiente no cenário 2.}
\begin{algorithmic}
\STATE \textbf{contexto}: AgendasEquipe agendasPlanejadas
\STATE \textbf{declare} listaDeEventos: List
\STATE \textbf{declare} x: int
\STATE \textbf{declare} servicosAlternativos: Servicos
\STATE \textbf{declare} atendimentosSimulados: AgendasEquipe
\STATE
\STATE
atendimentosSimulados.setEstrutura(agendasPlanejadas.getEstrutura)
\FOR{\textbf{cada} Moment $m \in agendasPlanejadas.getMomentos()$}
\STATE x = 30
\STATE Eventos eventos = new
Eventos(agendasPlanejadas.getServicos(m));
\STATE evento =
eventos.getEventoAleatorio(x);
\IF{ um event foi gerado}
\IF {os servicos alternativos devem ser considerados}
\STATE servicosAlternativos =
eventos.getServicosAlternativos(agendasPlanejadas.getServicos(m))
\STATE atendimentosSimulados.setServicos(m, servicosAlternativos)
\ELSE
\STATE atendimentosSimulados.setServicos(m, NULL)
\STATE listaDeEventos.add(evento)
\ENDIF
\ELSE
\STATE atendimentosSimulados.setServicos(m,
agendasPlanejadas.getServicos(m))
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\label{alg:cenario2}
\end{algorithm}

Os resultados das simulações com este cenário indicam uma tendência média dos
desvios negativos em torno de 30\% para os testes sem os serviços alternativos e 20\%
com os serviços alternativos em relação à oferta dos serviços planejados. O
gráfico da Figura \ref{fig:sim1-c2} adicionou uma dimensão (na cor magenta) para
mostrar o comportamento dos indicadores nos testes sem a execução dos serviços
alternativos, demonstrando que alguns indicadores (1.6, 1.2, 2.1, 3.3, 3.4 e
4.3) obtiveram maiores valores em relação aos testes com os serviços
alternativos, no entanto, apenas dois acima da meta (1.6 e 1.2). O gráfico
atesta a regularidade fixa programada da influência dos eventos no planejamento,
detectada pelo agente Monica PMAQ e registrada no ambiente de Mensagens.

Em um dos testes com e sem serviços alternativos, haviam sido planejados pelo
Agente Mateus, respectivamente, 1043 e 1057 serviços distribuídos entre os sete
profissionais da equipe (Instância (3) da Tabela \ref{tab:sumarioTestes}). Ao
final da evolução em ambos os casos, o Ambiente de Atendimentos registrou a
execução de 838 (80,34\%) e 756 (71,52\%) serviços e a ocorrência de 205
(19,55\%) e 301 (28,48\%) eventos negativos. Dessa maneira, mesmo com a
ocorrência dos eventos no teste sem os serviços alternativos, dois indicadores
(1.6 e 1.2) permaneceram acima da meta, enquanto que nove sofreram queda em seus valores. Já
no teste com os serviços alternativos, quatro indicadores (1.6, Visitas
domiciliares, 5.1 e 5.10) superaram a meta e sete ficaram abaixo do desejado.

No caso dos testes sem os serviços alternativos, os indicadores acima da meta se
dão por conta do valor planejado ser superior à meta. Para o outro caso de
teste, além desse fator, existe ainda a execução cruzada dada justamente pelas
alternativas em executar um serviço diante de um problema em um outro. Como a
influência dos eventos reduz naturalmente o valor do indicador, então um
planejamento capaz de ``prever'' essa influência negativa pode ser capaz de
manter os indicadores simulados acima da meta, ou no mínimo, equilibrados em
relação às metas.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultado-sim1-c2}
\caption{Indicadores após simulação no cenário 2. Fonte:
primária.}
\label{fig:sim1-c2}
\end{figure}

\subsection{Cenário 3: Probabilidade fixa aleatória}
O Cenário 3 evolui como uma variação do Cenário 2. Para este novo cenário, a
variável $X$ declarada no Algoritmo \ref{alg:cenario2} não possui um valor
arbitrário, mas sim, aleatório. Dessa forma, uma probabilidade aleatória com um
valor entre 1 e 99 é configurada a cada momento da evolução do ambiente.

As simulações do cenário resultaram em um desvio negativo médio de 49\% em
relação aos serviços planejados para os testes sem os serviços alternativos e de 33\%
com os serviços alternativos, como podem ser percebidos no gráfico da Figura
\ref{fig:sim1-c3}. O cenário buscou demostrar o que poderia acontecer com os
indicadores em um ambiente consideravelmente caótico, tendo em vista que a todo
momento há uma chance aleatorizada que algum problema ocorra.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultado-sim1-c3}
\caption{Indicadores após simulação no cenário 3. Fonte:
primária.}
\label{fig:sim1-c3}
\end{figure}

Em uma das simulações, o Agente Mateus planejou a execução de 1040 (com serviços
alternativos) e 1049 (sem serviços alternativos) serviços, porém, ao final das
simulações, o Agente Monica PMAQ registrou no ambiente de mensagens 565
(63,94\%) para os testes com serviços alternativos e apenas 575 (54\%) serviços
executados no segundo teste. Durante as simulações ocorreram 375 (36,06\%) e 474
(46\%) eventos negativos, respectivamente. É importante destacar que, dentre os
onze indicadores englobados na presente pesquisa, no primeiro teste (com
serviços alternativos) apenas dois (5.10 e 1.6) mantiveram seus valores acima da
meta da equipe. No segundo caso, sem os serviços alternativos, um único
indicador (1.6) foi valorado acima da meta. Com isso, o cenário de fato
conseguiu reproduzir um ambiente caoticamente adverso e observar o comportamento
dos indicadores por meio da atuação do Agente Monica PMAQ.

\subsection{Cenário 4: Probabilidades associadas aos eventos}
De posse dos resultados gerados com os cenários 2 e 3, faz-se necessário
refletir sobre eles elencando o seguinte questionamento: até que ponto um
cenário com probabilidade única (fixa ou aleatória) para a ocorrência de eventos
pode retratar a realidade local de uma equipe de saúde? Neste sentido, parece
ser mais realista estabelecer uma probabilidade individual para cada evento e,
desse modo, subsidiar formas para compor, calcular e associar os riscos com a
ocorrência dos eventos quando considerado um cenário maior que um mês. 

Partindo disso, o quarto cenário objetiva aproximar as simulações de um ambiente
real de uma Unidade Básica de Saúde. Em busca de fiabilidade para os resultados
da simulação nesse novo cenário, consultou-se dez profissionais oriundos de três
Equipes de Saúde da Família do município de Viçosa do Ceará. Foi solicitado que
os profissionais determinassem valores individuais para as probabilidades de
cada evento listado na Tabela \ref{tab:eventos}. Ao final, as equipes sugeriram
probabilidades uniformes com valores globais variando entre 1 e 20\%, dependendo
do serviço ofertado e do evento associado. As probabilidades sugeridas e
utilizadas nesta pesquisa podem ser consultadas no Apêndice \ref{apendice:eventosESuasProbabilidades}. O gráfico da Figura
\ref{fig:sim1-c4} traduz os resultados das simulações no cenário atual, demonstrando um desvio
médio aproximado de 3,3\% para os testes com serviços alternativos e de 5\% para
os testes sem os serviços alternativos.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.48]{chapters/fig/resultado-sim1-c4}
\caption{Indicadores após simulação no cenário 4. Fonte:
primária.}
\label{fig:sim1-c4}
\end{figure}


Com essa configuração, o ambiente de atendimento evoluiu e simulou a execução de
1018 dos 1052 serviços planejados pelo Agente Mateus para o primeiro caso de
testes, correspondendo a aproximadamente 96,7\% da oferta. No segundo caso,
foram executados em torno de 95\% dos serviços planejados (993 de um total de
1045). Ao final das simulações no primeiro teste, nove indicadores ficaram acima
da meta e apenas dois (4.1 e 4.2) finalizaram com seus valores minimamente
abaixo da meta. Para o segundo caso (sem os serviços alternativos), seis
indicadores encerraram com seus valores acima da meta e cinco abaixo (4.1, 4.2,
4.3, 5.10 e os indicadores 6.1 e 6.2). É valido evidenciar que esse nível de
satisfação para o planejamento, segundo as equipes consultadas, é semelhante com
as realidades locais de cada uma.

\subsection{Cenário 5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
Continuando com a busca de uma maior aproximação com situações realistas
vivenciadas corriqueiramente pelas equipes de saúde, o Cenário 5 torna o cenário
anterior levemente mais estocástico ao considerar intervalos probabilísticos
para os eventos. A ideia foi intervalar os valores probabilísticos entre ZERO e
o valor sugerido pelas equipes para cada indicador, mantendo assim como valor
máximo de probabilidade de ocorrência de um evento a sugestão das equipes. Com
esse novo cenário as simulações obtiveram um desvio médio entre 1,6\% e 2,3\%
para o planejamento em cada um dos testes. Nas simulações com os serviços
alternativos, o Agente Mateus planejou agendas capazes de realizar 1051
serviços. O Agente Monica PMAQ percebeu a realização de 1035 serviços no
ambiente de atendimentos, aproximadamente 98,4\% do que foi planejado, como pode
ser visualizado pelo gráfico da Figura \ref{fig:sim1-c5}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultado-sim1-c5}
\caption{Indicadores após simulação no cenário 5. Fonte:
primária.}
\label{fig:sim1-c5}
\end{figure}

O agente percebeu ainda que 30 eventos aconteceram durante o mês simulado, correspondendo
a 2,8\% de desvio no planejamento da equipe. Como ocorreram serviços
alternativos, então o impacto no planejamento foi inferior (1,6\%). Nas
simulações para os testes sem os eventos alternativos, o Agente Mateus planejou
1039 serviços e, ao final da evolução do ambiente, o Agente Monica PMAQ percebeu
a execução de 1016 serviços (97,7\% do planejamento). Ocorreram 23 eventos que
impactaram exatamente os 2,3\% de desvio no planejamento. O gráfico (Figura
\ref{fig:sim1-c5}) revela que, em ambos os testes, dos onze indicadores
englobados pela simulação, apenas dois (4.1 e 4.2) finalizaram com seus valores
minimamente abaixo da meta.


% Criar uma tabela resumindo e organizando os indicadores acima e abaixo da meta
% em cada cenários, mostrando:
% - total de indicadores; - acima da meta; - abaixo da meta; - % dos serviços
% executados
\subsection{Ampliação dos ciclos das simulações}
Os cenários apresentados ressaltam resultados interessantes sobre o
comportamento dos indicadores em situações distintas, resumidos pela Tabela
\ref{tab:resumoCenarios}. 

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Resumo dos resultados médios da simulação de um mês nos cinco
cenários$^1$.}
\label{tab:resumoCenarios}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
\hline \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Serviços} & \textbf{Total de} &
\textbf{Indicadores} & \textbf{Indicadores}&
\textbf{Percentual de}    \\

~ & \textbf{Alternativos} & \textbf{indicadores} & \textbf{acima} &
\textbf{abaixo}& \textbf{serviços}\\

~ & ~ & \textbf{monitorados} &  \textbf{da meta} &  \textbf{da meta} &
\textbf{executados (\%)}\\

\hline C1 & Sem & ~ & 4 & 7 & 23.1\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C2 & Com & ~ & 4 & 7 & 80.3\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 2 & 9 & 70.9\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C3 & Com & 11 & 2 & 9 & 67.4\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 1 & 10 & 51.4\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C4 & Com & ~ & 9 & 2 & 97.0\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 6 & 5 & 94.8\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C5 & Com & ~ & 9 & 2 & 98.5\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}
~ & Sem & ~ & 9 & 2 & 97.4\\
\hline

\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2:
Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}

A Tabela \ref{tab:estatisticaResumoCenarios} exibe dados da Estatística
Descritiva sobre a situação dos indicadores ao final das simulações, assim como,
o resultado (\emph{p-valor}) do teste estatístico de \emph{t-student} sobre o
percentual dos serviços executados, que mede a influência dos eventos negativos
sobre o planejamento. A escolha desse teste deu-se a partir dos resultados
postivos sobre os testes de normalidade para a distribuição do percentual de
serviços executados em toda a amostra em relação à sua média. Segundo
\citeauthoronline{box1987guinness} (\citeyear{box1987guinness}), o teste
\emph{t-student} para média de uma amostra consiste em medir a probabilidade do
valor para a média da amostra em questão apresentar um valor observado ou, ainda, um outro valor mais
extremo quando dada a média da amostra. 

Como a Seção \ref{sec:execucaoETeste} mostrou que qualquer solução planejada pode ser
aplicada no ambiente de simulação sem interferir significativamente nos
resultados, então a análise feita neste momento visou atestar a semelhança
estatística dos resultados gerados pelas simulações em relação à influência dos
eventos negativos no planejamento, provando que também não há alterações
relevantes entre os dados da amostra (trinta execuções da simulação) no tocante à média
dos serviços executados.  Vale ressaltar que novamente foi utilizada como apoio
aos testes estatísticos a ferramenta de computação estatística R \cite{gentleman2009r}.

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Dados estatísticos sobre os resultados da simulação de um mês
nos cinco cenários$^1$.}
\label{tab:estatisticaResumoCenarios}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline ~ & \textbf{Serviços} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Indicadores}} &
\multicolumn{4}{|c}{\textbf{Serviços executados}}\\

\cline{3-8} \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Alternativos} &
\textbf{DP$^3$} & \textbf{Variância} & \textbf{Média (\%)} & \textbf{DP$^3$} &
\textbf{Variância} & \textbf{\emph{p-valor}}\\

\hline
C1 & Sem & 0.54 & 0.3 & 23.1 & 1.81 & 3.17 & 0.8053\\

\hline C2 & Com& 1.10 & 1.21 & 80.3& 1.52 & 2.32 & 0.9388\\
\cline{2-8} ~  & Sem & 1.25 & 1.56 & 70.9 & 1.26 & 1.60 & 0.8097\\

\hline C3 & Com & 0.81 & 0.67 & 67.4 & 1.42 & 2.04 & 0.9005\\
\cline{2-8} ~  & Sem & 0.54 & 0.30 & 51.4 & 1.28 & 1.64 & 0.9935\\

\hline C4 & Com & 0.91 & 0.83 & 97.0 & 0.57 & 0.33 & 0.6826\\
\cline{2-8} ~  & Sem & 0.91 & 0.83 & 94.8 & 0.69 & 0.48 & 0.8809\\

\hline C5 & Com & 0.62 & 0.39 & 98.5 & 0.29 & 0.08 & 0.7142\\
\cline{2-8} ~  & Sem & 0.68 & 0.46 & 97.4 & 0.42 & 0.17 & 0.7095\\

\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2: Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[3]{Desvio padrão}
\end{table}

Com isso, a Tabela \ref{tab:estatisticaResumoCenarios} permite concluir que os
dados oriundos das amostras (trinta execuções) das simulações nos cinco cenários
considerando 1 mês de planejamento são estatisticamente iguais com significância
de 95\% podendo atingir uma probabilidade de 99,35\% para o valor da média dos
serviços executados ser de fato o valor encontrado pelas simulações, como foi o
caso do cenário 3 sem serviços alternativos. Essa probabilidade pode ser
percebida por meio do \emph{p-valor} de cada cenário. Além disso, os baixos
valores de variância e desvio padrão para os indicadores confirmam os valores
gerados pela abordagem apresentados na Tabela \ref{tab:resumoCenarios}.

Embora a maioria dos indicadores permaneceram acima da
meta nos dois últimos cenários, ditos mais realistas, isso não significa que
eles irão manter o mesmo comportamento em um espaço de tempo equivalente a um
ano de atendimentos. Além disso, é conveniente lembrar que o processo de
avaliação do PMAQ poderá punir equipes cujos indicadores piorem por
três meses ou mais. Portanto, faz-se necessário a ampliação dos ciclos da
simulação para, no mínimo, 12 meses de planejamento e execução. 

Ao ampliar os ciclos da simulação para doze meses obtivemos dados idênticos aos
citados nas subseções anteriores, porém, para cada mês simulado. Com isso, o
Agente Monica PMAQ registra informações sobre o acompanhamento de cada indicador
ao longo dos meses que compõem o ciclo da simulação. A Tabela
\ref{tab:resumoCenariosDozeMeses} resume os resultados de uma amostra para o
monitoramento de todos os indicadores nos cinco cenários, considerando o ciclo com doze meses de
evolução.

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Resumo dos resultados de uma amostra da simulação com um ciclo de doze
meses nos cinco cenários$^1$.}
\label{tab:resumoCenariosDozeMeses}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
\hline \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Serviços} & \textbf{Total de} &
\textbf{Indicadores} & \textbf{Indicadores}&
\textbf{Percentual de}    \\

~ & \textbf{Alternativos} & \textbf{indicadores} & \textbf{acima} &
\textbf{abaixo}& \textbf{serviços}\\

~ & ~ & \textbf{monitorados} &  \textbf{da meta} &  \textbf{da meta} &
\textbf{executados (\%)}\\

\hline C1 & Sem & ~ & 38 & 94 & 23.38\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C2 & Com & ~ & 49 & 83 & 80.15\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 31 & 101 & 70.97\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C3 & Com & 132 & 28 & 104 & 67.18\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 13 & 119 & 51.94\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C4 & Com & ~ & 83 & 49 & 96.94\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 79 & 53 & 94.78\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C5 & Com & ~ & 108 & 24 & 98.40\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}
~ & Sem & ~ & 91 & 41 & 97.47\\
\hline

\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2:
Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}


Na Figura \ref{fig:evolucaoI21} é possível visualizar um exemplo do
monitoramento exercido pelo Agente Monica PMAQ sobre o indicador 2.1, executado
durante a evolução completa do ciclo de 12 meses para o Cenário 4 nos testes
com serviços alternativos. O gráfico revela que o planejamento manteve-se
estável durante praticamente todo o ciclo evolucionário. Como os eventos
acontecem estocasticamente as influências negativas variaram bastante durante o
ciclo e em alguns momentos (4 meses) o indicador não possuiu seu valor
estabilizado acima da meta, mesmo com os serviços alternativos. No mês 2,
observa-se uma pequena elevação no planejamento, dado durante a geração das
agendas pelo Agente Mateus ao usar suas heurísticas de otimização.
Não coincidentemente, no mesmo mês, o valor simulado do indicador também obteve
um valor crescente. Esses dois fatores evidenciam que os indicadores sofrem
influências tanto do planejamento quanto dos eventos negativos.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/i21-c4-com-SA}
\caption{Monitoramento do indicador 2.1 no Cenário 4 com serviços alternativos.
Fonte:
primária.}
\label{fig:evolucaoI21}
\end{figure}


Em um outro exemplo no mesmo cenário, o indicador 4.1, sofre demasiadamente com
a ação negativa dos eventos, pois em nenhum momento do ciclo o indicador foi
valorado próximo à meta. Vê-se pelo gráfico da Figura \ref{fig:evolucaoI41} que,
diante das ações negativas exercidas pelos eventos, o Agente Mateus não é
capaz de recalcular seu planejamento com base nos dados gerados pelos
eventos e, ao contrário disso, ele mantém seu planejamento fixo durante o ciclo completo
da evolução.  Dessa maneira, o agente Agente Robin Hood é capaz de colaborar com o Agente
Mateus para a realização de replanejamentos durante o ciclo de evolução dos cenários
apresentados nesta seção.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/i41-c4-com-SA}
\caption{Monitoramento do indicador 4.1 no Cenário 4 com serviços alternativos.
Fonte:
primária.}
\label{fig:evolucaoI41}
\end{figure}

% \section{Replanejamento das metas}
% \label{sec:replanejamento}
% O problema percebido durante as simulações dos cenários apresentados sugere que
% o planejamento da oferta dos serviços considere a influência exercida pelo
% eventos nos indicadores simulados. A ideia para a resolução do problema,
% proposta nesta seção, é balancear as metas da equipe com base nos riscos
% emergentes associados com as ocorrências dos eventos. Esse balanceamento
% corresponde a um replanejamento automático das metas, sem desviar a configuração
% original desejada pela Equipe de Saúde. Dessa forma, o objetivo é melhorar a
% aproximação dos indicadores em relação ao valor planejado pela equipe.
% 
% Informalmente, o replanejamento das metas considera um ``banco de instantes''
% para cada indicador de um mesmo grupo de profissionais, considerando os
% instantes abaixo e acima da meta mais as ``folgas'' planejadas. Esse banco é
% redistribuído entre os indicadores do mesmo grupo de profissionais,
% balanceando-os. Um balanceamento eficiente necessita calcular:
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Fator de risco} de cada indicador do profissional envolvido
%   levando em conta os acontecimentos estatísticos dos eventos;
%   \item \textbf{Fator de justiça} para ``retirar'' mais instantes do indicador
%   apropriado e ``dar'' o máximo de instantes possível ao indicador que mais
%   necessita, sem ignorar outros indicadores que também necessitam de instantes.
% \end{itemize}
% 
% Sobre a redistribuição de instantes, temos: no \textbf{pior caso} os instantes
% abaixo da meta são maiores que os instantes acima mais as folgas planejadas e,
% no \textbf{melhor caso}, o valor dos instantes acima da meta mais as folgas
% planejadas é superior ao valor dos instantes abaixo da meta. Vale frisar que o
% objetivo é buscar o balanceamento justo os indicadores de maneira que fiquem o
% mais próximo possível da meta. Neste sentido, se não há indicadores abaixo da
% meta, então não há balanceamento.
% 
% 
% \subsection{Definições matemáticas para o replanejamento automático das metas}
% \label{sec:metas}
% Formalmente, o balanceamento das metas inicia-se a partir de algumas definições
% matemáticas. Dado que: \\
% \noindent
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $NPs$ indica o número de diferentes profissionais que executam serviços de
% um mesmo grupo de indicadores,\\
% $FP^{P_x} $ a quantidade de folgas planejadas para um profissional específico $P_x$,\\
% $I$ é o conjunto dos indicadores,\\
% $V_s^{I_i} $ o volume de trabalho simulado do indicador $I_i \in I$,\\
% $V_p^{I_i} $ o volume de trabalho planejado do indicador $I_i \in I$,\\
% $D^{I_i} $ a demanda de trabalho (\underline{meta da equipe}) do indicador $I_i \in I$,\\
% $FR^{I_i} = 1 - \frac{V_s^{I_i}}{V_p^{I_i}} $ o fator de risco do indicador $I_i \in I$,\\
% $SI^{I_i} = (V_s^{I_i} - D^{I_i}) $ é o saldo imediato de instantes do
% indicador $I_i \in I$ em relação à demanda planejada pela equipe,\\
% $SH^{I_i} = SI^{I_i} - (SI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é o saldo de instantes do
% indicador $I_i$ considerando os riscos para a ocorrência de eventos,\\
% $NI^{I_i} = (D^{I_i} - V_s^{I_i}) $ é a necessidade imediata de instantes do
% indicador $I_i \in I$ em relação à demanda,\\
% $NH^{I_i} = NI^{I_i} + (NI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é a necessidade de
% instantes do indicador $I_i$ considerando os riscos para ocorrência de
% eventos,\\
% $DInd^+ $ a quantidade de indicadores do grupo de $NPs$ profissionais que
% estão acima da meta e \\
% $DInd^- $ a quantidade de indicadores do grupo de $NPs$ profissionais que estão abaixo da meta.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
% 
% Então, o banco de instantes de um grupo formado por $NPs$ profissionais é
% calculado por:\\
% \begin{equation}
% BH^* = \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} + \displaystyle
% \sum_{j=1}^{DInd^+} SH^{I_j}
% \end{equation}
% 
% Desse modo, para a retirada justa de instantes ``extras'' do volume dos
% indicadores a serem planejados para o mês subsequente, é
% necessário considerar apenas o somatório dos saldos e desconsiderar as folgas
% planejadas, pois elas serão usadas no replanejamento dos indicadores abaixo
% da meta. Com isso, o replanejamento de um indicador qualquer pertencente a
% um grupo de profissionais é feito a partir das definições a seguir. Seja:\\
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $ SH^* = BH^* - \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} $ o saldo de instantes
% do grupo dos $NPs$ profissionais,\\
% $ FJ^+_{I_i}  = \frac{SH^{I_i}}{SH^*} $ o fator de justiça para o indicador
% $I_i$ acima da meta e \\
% $NH^* = \displaystyle \sum_{x=1}^{DInd^-} NH^{I_x} $ a necessidade de instantes
% do grupo dos $NPs$ profissionais.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
% 
% Portanto, o valor da nova demanda para o planejamento do mês subsequente de um
% indicador acima da meta é dado por:\\
% \begin{equation}
% \label{eq:valorDemandaReplan}
% RP^+_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* = 0\\
% D^{I_i} - (NH^* \times FJ^+_{I_i}) + (SH^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > 0\\
% D^{I_i} - (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} BH^* \leq NH^*
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
% 
% Semelhantemente, a distribuição dos instantes do banco de instantes ($BH^*$)
% entre os indicadores abaixo da meta deve ser realizada de maneira justa. Para tanto, o
% replanejamento de um indicador que necessita de instantes para aproximar-se da
% meta (ou superá-la) é feito partindo do cálculo do fator de justiça para o
% recebimento justo de instantes, dado por:\\
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $ FJ^-_{I_i}  = \frac{NH^{I_i}}{NH^*} $ o fator de justiça para o indicador
% $I_i$ abaixo da meta.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
% 
% Logo, o valor da nova demanda para o planejamento do mês seguinte de um
% indicador abaixo da meta é dado por:
% \\
% \begin{equation}
% RP^-_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% D^{I_i} + (BH^* \times FJ^-_{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > BH^*\\
% D^{I_i} + NH^{I_i} \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* \leq BH^*
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
% 
% Embora as novas demandas tenham sido definidas, ainda faz-se necessário
% estipular um limite máximo tanto para retirada quanto para a distribuição de
% instantes dos indicadores de forma a não permitir que aconteçam desvios
% discrepantes em relação ao planejamento inicial. Esse limite está associado com
% os riscos dos eventos e é calculado como uma demanda mínima aceitável, definida
% como:\\
% \begin{equation}
% \textrm{Demanda mínima} = D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i})\\
% \end{equation}
% 
% Assim sendo, a nova demanda para os indicadores é limitada da seguinte forma:
% \begin{equation}
% RP^+_{I_i} | RP^-_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% \textrm{Demanda mínima} \hspace{0.2cm} se \hspace{0.2cm} (RP^+_{I_i} |
% RP^-_{I_i}) < \textrm{Demanda mínima}
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
% 
% Finalmente, com a realização dos ajustes automáticos para as demandas, é
% possível realizar o cálculo reverso e replanejar as metas por meio das fórmulas
% estabelecidas na Seção \ref{subsec:demandas}.
% 
% %\subsubsection{Exemplo de cálculo para o balanceamento das metas}
% 
% \subsection{O agente de replanejamento}
% Para a presente pesquisa, as características apresentadas para o
% replanejamento das metas foram incorporadas em um agente batizado de Agente
% Robin Hood. O nome advém de um personagem heroico encontrado na literatura
% inglesa. O heroi roubava recursos financeiros dos ricos e distribuia aos
% pobres, fazendo ``justiça com as próprias mãos'' \cite{robinHood}. Inspirado no
% personagem, o Agente Robin Hood retira instantes do melhores indicadores e
% distribui de forma justa aos piores indicadores. Assim, o fluxo geral da
% arquitura apresentado pela Figura \ref{fig:fluxoSimples} é atualizado e
% mostrado na Figura \ref{fig:fluxoFinal}.
% 
% \begin{figure}[!htb]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{chapters/fig/fluxoSimulacaoFinal}
% \caption{Fluxo para a simulação de atendimentos. Fonte:
% primária.}
% \label{fig:fluxoFinal}
% \end{figure}
% 
% Assim como o Agente Mateus, a concepção do Agente Robin Hood foi inspirada na
% proposta filosófica da arquitetura BDI (descrita na Seção \ref{sec:agentes}),
% pois o agente conhece do ambiente as demandas e os objetivos (crenças) e deseja
% replanejar as metas para balanceá-las considerando os riscos associados à
% ocorrência dos eventos e às situações de cada indicador. O agente se compromete
% em buscar a melhor configuração para as metas do mês subsequente como forma de
% satisfazer seu objetivo principal: maximizar a aproximação dos indicadores em
% relação às metas originalmente planejadas.
% Desse modo, sua intenção é replanejar de maneira inteligente as novas demandas
% para a cobertura da oferta dos serviços conforme as novas metas. Portanto, o
% estado final do agente consiste em um conjunto de metas replanejadas. A Figura
% \ref{fig:agenteRobinHood} ilustra os componentes internos do agente.
% 
% \begin{figure}[ht!]
% \centering
%  \includegraphics[scale=0.64]{chapters/fig/agenteDeMetas.png}
% \caption{Estruturas internas do Agente Robin Hood. Fonte: primária.}
% \label{fig:agenteRobinHood}
% \end{figure}  
% 
% O agente possui um sensor capaz de perceber os dados do artefato Mensagens e os
% objetivos da equipe do artefado Demandas. A função Revisor de Dados Estatísticos
% gerencia as crenças do agente revisando os objetivos com base nas estatísticas
% percebidas durante a evolução da simulação. O desejo de replanejar as metas da
% equipe é iniciado por meio da função Estimador de demandas. Essa função usa as
% definições descritas na Seção \ref{sec:metas} para embasar o desejo calculando
% os valores estimados para as novas demandas. Em seguida, a função Filtro auxilia
% o agente no processo de deliberação em relação ao cálculo das novas metas,
% realizado a partir das demandas estimadas. Por fim, o agente atua no artefato
% Demandas reconfigurando as metas. É importante ressaltar que o agente mantém os
% valores iniciais das metas para reconfigurá-las no momento oportuno.
% 
% Uma possível medida de avaliação para testar a eficiência da atuação do Agente
% Robin Hood pode ser gerada pela bonificação dos indicadores que melhorem sua
% valoração no mês subsequente, assim como, uma penalização aos que piorem seus
% valores, considerando todo o ciclo de evolução da simulação. Desse modo, a
% função de avaliação objetiva determinar um valor unificado para comparar o
% desempenho evolucionário dos indicadores em um período determinado
% de tempo.
% A Tabela \ref{tab:avaliacaoAgenteMetas} organiza as sanções aplicadas aos
% indicadores para o cômputo da medida de avaliação do agente de metas.
% 
% \begin{table}[ht]
% \centering
% \caption{Tabela de valores para o cômputo da medida de avaliação do Agente
% Robin Hood}
% \label{tab:avaliacaoAgenteMetas}
% \smallskip
% \begin{tabular}{c|c|c|c}
% \hline \textbf{Situação} & \textbf{Sanção} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Sanção de situação}} \\
% & \textbf{de evolução} & \textbf{(abaixo da meta)} & \textbf{(acima da meta)} \\
% \hline Melhora do indicador & +2 & -1 & +2\\
% \hline Reincidência na melhora do indicador & +3 & -1 & +3 \\
% \hline Manutenção do indicador & +1 & -2 & +1\\
% \hline Piora do indicador & -1 & -2 & +1 \\
% \hline Reincidência na piora do indicador & -3 & -3 & +3\\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{table}
% 
% Dessa maneira, a medida de avaliação será o somatório simples dos valores dos
% indicadores obtidos durante todo o ciclo evolucionário do ambiente de
% atendimentos e pontuados conforme a Tabela \ref{tab:avaliacaoAgenteMetas}.

Os gráficos das Figuras \ref{fig:evolucaoI21} e \ref{fig:evolucaoI41} mostram um
certo grau de variação dos indicadores em função da evolução do ambiente,
principalmente, por conta da influência negativa com características
estocásticas sofrida por meio dos eventos que ``desviam'' a execução do
planejamento. O ambiente simulado de atendimentos dispara probabilisticamente os
eventos e estes exercem verdadeira influência nos indicadores durante a evolução
do ambiente, causando como consequência do disparo probabilístico de eventos,
valores mais altos para a variância dos indicadores em comparação com a
simulação de 1 mês. Conclui-se que esses valores são evidenciados com o aumento
do tempo das simulações para o correspondente a doze meses. A Tabela
\ref{tab:estatisticaResumoCenariosDozeMeses} mostra os resultados estatísticos
do monitoramento dos indicadores nos cinco cenários, comprovado as
características estocásticas para a ocorrência dos eventos durante as
simulações.

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Dados estatísticos sobre os resultados da simulação de dozes meses nos
cinco cenários$^1$.}
\label{tab:estatisticaResumoCenariosDozeMeses}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline ~ & ~ & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Indicadores}} &
\multicolumn{3}{|c}{\textbf{Indicadores}}\\

 ~ & \textbf{Serviços} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{acima
 da meta}} & \multicolumn{3}{|c}{\textbf{abaixo da meta}}\\

\cline{3-8} \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Alternativos} & \textbf{Média} & \textbf{DP$^3$} & \textbf{Variância} 
& \textbf{Média} & \textbf{DP$^3$} & \textbf{Variância}\\

\hline
C1 & Sem & 34.7 & 2.02 & 4.11 & 97.2 & 2.02 & 3.97 \\

\hline C2 & Com & 45.1 & 4.07 & 16.62 & 86.1 & 3.35 & 11.26 \\
\cline{2-8} ~  & Sem & 29.9 & 3.12 & 9.74 & 100.6 & 4.20 & 17.09 \\

\hline C3 & Com & 24.9 & 2.39 & 5.75 & 103.7 & 4.13 & 16.52 \\
\cline{2-8} ~  & Sem & 11.5 & 2.01 & 4.04 & 118.2 & 4.11 & 16.37 \\

\hline C4 & Com & 92.9 & 4.08 & 16.68 & 36.8 & 2.99 & 8.64 \\
\cline{2-8} ~  & Sem & 75.5 & 4.25 & 18.11 & 53.9 & 3.33 & 10.75 \\

\hline C5 & Com & 100.6 & 4.90 & 24.09 & 29.8 & 3.39 & 11.11 \\
\cline{2-8} ~  & Sem & 88.9 & 4.44 & 19.74 & 42.0 & 4.37 & 18.46 \\

\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2: Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[3]{Desvio padrão}
\end{table}

É importante frisar que, com o aumento do tempo da simulação, não houve
alteração estatística em relação a média do percentual dos serviços executados.
Isso implica que a quantidade de serviços executados em cada cenário é
praticamente a mesma em toda a amostra, consequentemente, as variações se dão
nas execuções dos serviços ofertados. Esse comportamento certifica o padrão na
evolução do ambiente simulado nos cenários descritos em relação à ocorrência dos
eventos e solidifica o comportamento estocástico desses eventos em relação à
influência negativa dos indicadores, pois a primitiva básica dos indicadores
(os serviços alocados nas agendas) sofre desvios não determinísticos.

\section{Resultados e discussão}
Feitas as simulações com um ciclo de tempo extendido para o correspondente a
um ano de planejamento e com a utilização do replanejamento automático das
metas, esta seção visa apresentar e discutir os resultados gerados a partir da atuação dos agentes
definidos no Capítulo \ref{chapter:abordagem} nos cinco cenários expostos neste capítulo.
 
Inicialmente, a Tabela \ref{tab:avaliacao} exibe os valores para a medida de
avaliação calculados a partir das pontuações da Tabela
\ref{tab:avaliacaoAgenteMetas} comparando os resultados das simulações
\textbf{com} e \textbf{sem} a atuação do Agente Robin Hood.

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Cômputo da medida de avaliação nos cinco cenários$^1$.}
\label{tab:avaliacao}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Serviços} & \textbf{Medida de avaliação} &
\textbf{Medida de avaliação}\\

~ & \textbf{Alternativos} & \textbf{sem o Agente Robin Hood} & \textbf{com o
Agente Robin Hood}\\

\hline C1 & Sem & -31 & -33\\
\hline

C2 & Com & 37 & 171\\
\cline{2-2}    \cline{3-4}
~ & Sem & -61 & 88\\
\hline

C3 & Com & -71 & 48\\
\cline{2-2}    \cline{3-4}
~ & Sem & -107 & -35\\
\hline

C4 & Com & 87 & 196\\
\cline{2-2}    \cline{3-4}
~ & Sem & 95 & 233\\
\hline

C5 & Com & 150 & 246\\
\cline{2-2}    \cline{3-4}
~ & Sem & 120 & 176\\
\hline

\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2:
Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}

No cenário de controle (1), o Agente Robin Hood não exerceu nenhuma influência
em relação ao equilíbrio dos indicadores em função de suas metas e, por isso, a
medida de avaliação mostrou-se levemente pior do que a simulação sem o agente,
comportamento esse, harmônico com os objetivos propostos para o cenário. Em
todos os outros cenários, a atuação do agente melhorou consideravelmente a
evolução e manutenção dos indicadores, segundo a função de avaliação. Uma melhor
visualização sobre o desempenho do agente pode ser obtida comparando os gráficos
apresentados anteriormente nas Figuras \ref{fig:evolucaoI21} e
\ref{fig:evolucaoI41} com as abaixo, respectivamente, as Figuras
\ref{fig:evolucaoI21replanejada} e \ref{fig:evolucaoI41replanejada}, todas no
mesmo cenário.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{chapters/fig/i21-c4-com-SA-replanejamento}
\caption{Monitoramento do indicador 2.1 no Cenário 4 com serviços alternativos e
com replanejamento de metas.
Fonte:
primária.}
\label{fig:evolucaoI21replanejada}
\end{figure}

O monitoramento do indicador 2.1 com a atuação do Agente Robin Hood mostra que
em apenas um mês da evolução, o indicador foi valorado abaixo da meta. É
possível perceber que o planejamento foi consistente em manter o indicador acima
da meta mesmo diante das influências negativas exercidas pelos eventos.
Anteriormente, na Figura \ref{fig:evolucaoI21}, quatro indicadores foram
valorados abaixo da meta, especialmente no final do ciclo da evolução. Com isso,
o Agente Robin Hood percebe que os riscos no final da simulação (ciclo de um
mês) crescem e decide sobre um aumento no planejamento para prevenir queda do indicador.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{chapters/fig/i41-c4-com-SA-replanejamento}
\caption{Monitoramento do indicador 4.1 no Cenário 4 com serviços alternativos e
com replanejamento de metas. Fonte:
primária.}
\label{fig:evolucaoI41replanejada}
\end{figure}

O caso do indicador 4.1 é especialmente complexo, pois é um indicador do grupo
dos profissionais de odontologia que, diferentemente, dos profissionais de
medicina e enfermagem, não há um outro profissional que execute serviços
compartilhados, consequentemente, apenas os profissionais de odontologia
contribuem para a valoração de seus indicadores. Vale rever a Tabela
\ref{tab:participacao} para observar a execução compartilhadas dos serviços.

O gráfico da Figura \ref{fig:evolucaoI41replanejada} evidencia todo o esforço do
Agente Robin Hood em elevar o valor do indicador para o alcance da meta,
porém, não há instantes disponíveis nas agendas que sejam suficientes para
atingir o objetivo. Desse modo, Robin Hood, opera dedicando-se a melhorar a aproximação
do indicador em relação à meta da equipe e, segundo o gráfico, com sucesso. A
contribuição do Agente é notória quando comparado com o gráfico do cenário sem
as suas ações, apenas com a atuação do Agente Mateus (Figura
\ref{fig:evolucaoI41}). Como descrito, sem a ajuda do Agente Robin Hood, o
Agente Mateus com suas meta-heurísticas não é hábil o suficiente para realizar
planejamentos que considerem os riscos associados à ocorrência dos eventos.

Para a consolidação das contribuições do Agente Robin Hood na abordagem
proposta por esta pesquisa, ainda resta comparar os números globais sobre o
comportamento dos indicadores nos cinco cenários testados. A Tabela
\ref{tab:resumoCenariosComReplanejamento} organiza os dados gerados nas
simulações com o uso do Agente Robin Hood em uma das amostras da simulação. 

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Resumo dos resultados de uma amostra da simulação com um ciclo de doze
meses nos cinco cenários com o replanejamento das metas$^1$.}
\label{tab:resumoCenariosComReplanejamento}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
\hline \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Serviços} & \textbf{Total de} &
\textbf{Indicadores} & \textbf{Indicadores}&
\textbf{Percentual de}    \\

~ & \textbf{Alternativos} & \textbf{indicadores} & \textbf{acima} &
\textbf{abaixo}& \textbf{serviços}\\

~ & ~ & \textbf{monitorados} &  \textbf{da meta} &  \textbf{da meta} &
\textbf{executados (\%)}\\

\hline C1 & Sem & ~ & 32 & 100 & 21,67\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C2 & Com & ~ & 78 & 54 & 81,20\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 67 & 65 & 70,59\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C3 & Com & 132 & 58 & 74 & 68,70\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 26 & 106 & 52,65\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C4 & Com & ~ & 102 & 30 & 95,10\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}

~ & Sem & ~ & 104 & 28 & 90,74\\
\cline{1-2}    \cline{4-6}

C5 & Com & ~ & 115 & 17 & 97,38\\
\cline{2-2}    \cline{4-6}
~ & Sem & ~ & 108 & 24 & 95,30\\
\hline

\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2:
Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}

A Tabela \ref{tab:resumoCenariosComReplanejamento} indica que, novamente, o
cenário de controle não recebe nenhuma influência do planejamento/replanejamento
inteligente, pois apenas 21\% dos serviços planejados são executados
(aleatoriamente). 

No Cenário 2, Robin Hood, aumentou o número de indicadores
acima da meta de 49 para 78 com serviços alternativos e de 31 para 67 sem os
serviços alternativos, aproximadamente, 60 e 117\%. O agente conseguiu ainda
reduzir os indicadores abaixo da meta de 83 para 54 (~34\%) nos testes com
serviços alternativos e de 101 para 65 (~35\%) nos testes 2. Finalizando os
cenários caóticos, no Cenário 3, o ganho médio dos indicadores acima da meta
proporcionado pelo agente foi em torno de 104\% e, a redução dos indicadores
abaixo da meta foi de aproximadamente 20\%. 

Nos Cenários 4 e 5 o agente aumentou, em média, 25\% os indicadores acima da
meta e reduziu em torno de 45\% os indicadores abaixo. No caso específico do
Cenário 5 com serviços alternativos, o agente atingiu a redução de 50\% no
número de indicadores abaixo da meta. 

A Tabela \ref{tab:ganhoComparativoRobinHood} mostra as melhorias médias (em
percentual) dos indicadores obtidos a partir do uso do Agente Robin Hood em cada
um dos cenários (exceto C1) em relação aos resultados apresentados pela Tabela
\ref{tab:resumoCenariosDozeMeses} (sem o uso do Agente Robin Hood). Para o
cômputo desta tabela foram considerados os dados de todas as amostras geradas na simulação.  

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Diferenças médias em percentuais entre os indicadores com o uso do
Agente Robin Hood nas simulações de dozes meses nos quatro cenários$^1$.}
\label{tab:ganhoComparativoRobinHood}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline ~ & \textbf{Serviços} & ~ \\

\textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Alternativos} &
\textbf{Indicadores acima da meta} & \textbf{Indicadores abaixo da meta}\\

\hline C2 & Com & +78.27\% & -41.34\%\\
\cline{2-4} ~  & Sem & +120.26\% & -35.34\% \\

\hline C3 & Com & +135.34\% & -30.29\%\\
\cline{2-4} ~  & Sem & +111.07\% & -11.50\%\\

\hline C4 & Com & +16.86\% & -46.47\%\\
\cline{2-4} ~  & Sem & +45.37\% & -60.85\%\\

\hline C5 & Com & +10.97\% & -12.73\%\\
\cline{2-4} ~  & Sem & +25.79\% & -55.47\%\\

\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária} \\ \raggedright
\hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C2: Probabilidade fixa; C3:
Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades associadas aos eventos; C5:
Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}

Os resultados nos dois últimos cenários, mais
próximos das realidades locais das equipes espelhadas por esta pesquisa,
solidificam que a utilização de meta-heurísticas para um planejamento orientado
por metas apoiado por um replanejamento justo e inteligente pode ser uma
alternativa positiva de auxílio à gestão em saúde, particularmente, para a
implantação e manutenção do PMAQ nas unidades básicas de saúde.

Com os resultados apresentados é fundamental assegurar, estatisticamente, que o
comportamento da abordagem é o mesmo com e sem o uso do Agente Robin Hood. Essa
prova garante a eficácia dos resultados da abordagem a partir da interferência
do Agente no equilíbrio dos indicadores em relação às metas almejadas pela
equipe, pois comprova que como a abordagem possui o mesmo comportamento, então
os fatos sobre o aumento dos indicadores acima da meta e a diminuição dos
indicadores abaixo da meta dão-se por conta da intervenção de Robin Hood. 

Para
isso, realizou-se um teste estatístico capaz de comprovar que duas variâncias
independentes oriundas de duas distribuições normais são iguais, o Teste de
Fisher, ou simplemente, Teste F \cite{malinowski1989statistical}. 

A Tabela \ref{tab:estatisticaResumoCenariosDozeMesesComReplanejamento} mostra os
valores de \emph{p-valor} para o Teste F sob a hipótese nula ($H_0$) que a
abordagem gera dados homogêneos em relação à sua variância nos cinco cenários,
independentemente do uso do Agente Robin Hood. Para a realização do teste
comparou-se as variâncias dos indicadores (acima e abaixo da meta) nas
simulações com dozes meses com e sem o uso do Agente Robin Hood.

\begin{table}[ht] \centering
\caption{Resultados do Teste F sobre os dados das simulações de dozes meses
nos cinco cenários$^1$.}
\label{tab:estatisticaResumoCenariosDozeMesesComReplanejamento}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline ~ & \textbf{Serviços} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Teste F (\emph{p-valor})}}\\

\cline{3-4} \textbf{Cenário$^2$} & \textbf{Alternativos} &
\textbf{Indicadores acima da meta} & \textbf{Indicadores abaixo da meta}\\

\hline C1 & Sem & 0.1254 & 0.1904 \\

\hline C2 & Com & 0.9690 & 0.7609\\
\cline{2-4} ~  & Sem & 0.8106 & 0.6639 \\

\hline C3 & Com & 0.8203 &  0.7499\\
\cline{2-4} ~  & Sem & 0.7318 & 0.8016 \\

\hline C4 & Com & 0.9271 & 0.8312\\
\cline{2-4} ~  & Sem & 0.7332 & 0.6221\\

\hline C5 & Com & 0.6218 & 0.7221 \\
\cline{2-4} ~  & Sem & 0.7432 & 0.6983 \\

\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.0cm} \footnotemark[2]{Cenários: C1: Alocação
aleatória; C2: Probabilidade fixa; C3: Probabilidade fixa e aleatória; C4: Probabilidades
associadas aos eventos; C5: Probabilidades intervalares associadas aos eventos}
\end{table}
 
Os valores de \emph{p-valor} acima de $0.05$ comprovam, com significância de
95\%, a hipótese que as soluções geradas pela abordagem com e sem o uso do
Agente Robin Hood são homogêneas em relação às variâncias dos indicadores acima
e abaixo da meta. 

\section{Conclusões}
O resultado da utilização do replanejamento balanceado, justo e inteligente de
metas apresentado neste capítulo mostrou-se eficiente na melhora dos valores para os indicadores PMAQ em
cenários hostis que exercem influências negativas sobre a valoração dos mesmos.
Para tanto, um modelo virtual de atendimentos foi definido contendo uma função
de evolução capaz de simular cenários específicos que definem a execução de
serviços e a ocorrência de eventos indesejados. Com isso, cinco cenários foram
idealizados e incorporados ao ambiente virtual. 

Os testes da abordagem com a arquitetura proposta no Capítulo
\ref{chapter:abordagem} enumeraram resultados satisfatórios que fortaleceram o
uso da orientação por metas como estratégia de planejamento inteligente.
Mostraram ainda que apenas o planejamento orientado por metas não é
suficientemente eficaz para manter os indicadores equilibrados diante da
ocorrência de eventos negativos em cenários com longos ciclos de duração. Sobre
isso, os resultados deste capítulo ofereceram dados estatísticos positivos a uma
significância de 95\% para as hipóteses analisadas, mostrando que um
replanejamento com balanceamento de metas pode aproximar os indicadores dos
valores desejados.